\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Notas da Tese}
\author{Eduardo Ribeiro Lacerda }
\date{Criado em: Fevereiro 2019}

\begin{document}

\maketitle

\section{Ideias Sobre a Estrutura da Tese}
\begin{itemize}
    \item A tese deverá ter 3 capítulos.
    \item O primeiro capítulo deverá ser do algoritmo desenvolvido no Google Earth Engine que utilizará multiplas tragetórias para separar vegetação intacta e a que sofreu algum tipo de supressão.
    \item O segundo capítulo deverá ser sobre o Landtrendr em si. Deverá fazer uma breve explicação sobre as capacidades da ferramenta, apresentar a área de estudo, mostrar os parâmetros escolhidos (de preferência de forma referenciável), mostrar os resultados de acordo com os parâmetros escolhidos e finalmente os resultados com a validação no timesync.
    \item O terceiro capítulo provavelmente deve ser sobre as análises decorrentes da junção dos dois métodos de análise da paisagem. O capítulo deverá possuir análises pós cruzamento com base de dados consagradas sobre a mata atlântica e novas problematizações. Os dois primeiros capítulos servirão de base para o terceiro.  
    \item Será possível separar posteriormente o que é restauração e regeneração natural? (utilizar os dados do PACTO?)
\end{itemize}

\subsection{Possíveis perguntas a serem respondidas pós análise}
\begin{itemize}
    \item Como as unidas de preservação existentes da MA se comportaram ao longo dos 33 anos? (Parque Nacional da Serra da Bocaina, Parque Nacional da Serra dos Órgãos...)
    \item Como as APPs em especial se comportaram ao longo do mesmo período?
    \item Quais os anos com maior quantidade de supressão
    \item Quais os anos com maior quantidade de regeneração natural/restauração
    \item Analisar as áreas em torno de cursos d'água (hidrografia) - perdas e ganhos (utilizar os dados da FBDS provavelmente)
    \item Analisar as diferenças entre perdas e ganhos de acordo com cada fitofisionomia
    \item Quais as áreas com maior taxa (rate) de mudança (tanto para perda como ganho)? 
    \item Análise de perdas e ganhos de acordo com os municípios
    \item Analisar as perdas e ganhos nos corredores ecológicos central e da serra do mar. 
\end{itemize}

\section{Anotações Aleatórias}
\begin{itemize}
    \item Esse bioma possui 75,6\% das espécies ameaçadas e endêmicas do Brasil, o que o torna um dos mais prioritários para conservação no país. \textbf{Piratelli, Augusto João (2013). Conservação da biodiversidade: dos conceitos às ações.}
    \item Existem pelo menos 510 espécies em extinção, algumas em âmbito global, outras em âmbito nacional, e outras estão ameaçadas apenas no bioma: inúmeras espécies endêmicas como o pau-brasil e o mico-leão-preto acabam se tornando ameaçadas em todos os níveis desde o regional até o global. \textbf{ABARELLI, M.; et al. (2005). Espécies Ameaçadas e Planejamento da Conservação. Em Galindo-Leal, C.; Câmara, I.B. (Orgs). Mata Atlântica: Biodiversidade, ameaças e perspectivas}
\end{itemize}

\section{Anotações do Livro do Fabio Scarano}

Segundo SCARANO, 2014, na época da chegada dos portugueses no Brasil, a Mata Atlântica cobria cerca de 1,5 milhões de quilômetros quadrados, estendendo-se ao longo de 3 mil quilômetros da costa brasileira - do Rio Grande do Sul ao Rio Grande do Norte - e penetrando pelo interior, cruzando São Paulo, Minas Gerais e Mato Grosso do Sul até as fronteiras da Argentina e do Paraguai. Cerca de 500 anos depois, esse extenso e representativo bioma abriga mais de 100 milhões de pessoas, cerca de 1/4 das quais vive na pobreza. Aproximadamente 60\% das população brasileira vive na área coberta pela Mata Atlântica, o que em parte explica o fato de hoje apenas cerca de 12\% de sua cobertura natural ter persistido. (SCARANO, 2014).

"O mosaico de habitats e ecossistemas que compõe o domínio da Mata Atlântica abriga mais de 15.700 espécies de plantas e mais de 2.200 espécies de vetebrados registrados pela ciência (260-300 mamíferos; 930-990 aves; 200-300 répteis; 370-480 anfíbios; 300-350 peixes). AS estimativas variam, mas, de qualquer forma, impressiona que a Mata Atlântica, representando apenas 0.8\% da superfície terrestre do planeta, abrigue cerca de 5\% das espécies de vertebrados e 5\% da flora mundial. Mesmo tratando-se do bioma brasileiro mais estudado, ainda há muito por se descobrir. Entre 1990 e 2006, registraram-se mais de 1.190 novas espécies de plantas na Mata Atlântica, no coração da área urbana da cidade do Rio de Janeiro, novas espécies são encontradas com alguma frequência." (SCARANO, 2014)

"... parte expressiva da fauna e da flora da Mata Atlântica é endêmica, ou seja, não ocorre em nenhum outro lugar do planeta. Estima-se que entre 43\% e 45\% do total de espécies de plantas e vertebrados sejam restritas a esse bioma..." (SCARANO, 2014)



\end{document}
